\chapter*{\centering Introduction à la première édition}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Introduction à la première édition}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/in00.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Préface de la troisième édition}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Préface de la troisième édition}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/in01.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\mainmatter

\newcounter{glshyperpage}%
\def\glshyper#1#2{%
\setcounter{glshyperpage}{#2}%
\addtocounter{glshyperpage}{6}%number of front-matter pages
(\hyperlink{#1.\theglshyperpage}{#2})}

\setlength{\tabcolsep}{1.5pt}
\interfootnotelinepenalty=10000  

\part*{Prodrome de Gastronomie}
\addcontentsline{toc}{part}{\protect\small PRODROME DE LA GASTRONOMIE}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch00.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-5pt}}%

\chapter*{\centering La Gastronomie à travers les âges}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{La Gastronomie à travers les âges (Esquisse historique)}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch01.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Le service des repas}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Le service des repas}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch02.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Considérations générales sur les principaux procédés de cuisson des aliments. Leur classification et quelques définitions}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Considérations générales sur les principaux procédés de cuisson des aliments. Leur classification et quelques définitions}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch03.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Fonds de cuisson, glaces de viandes, essences, fumets et appareils}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Fonds de cuisson, glaces de viandes, essences, fumets et appareils}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch04.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Quelques mots sur les sauces}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Quelques mots sur les sauces}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch05.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Définition et classification des Potages}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Définition et classification des Potages}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch06.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Les Champignons comestibles de France}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Les Champignons comestibles de France}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch07.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Le Vin}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Le vin}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch08.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Comment je comprends l'organisation des repas d'amis.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Comment je comprends l'organisation des repas d'amis.}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch09.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\chapter*{\centering Mes Menus.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\scriptsize\textsc{Mes Menus.}}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch10.tex}

\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12pt}}%

\part*{Formules Culinaires}
\addcontentsline{toc}{part}{\protect\small FORMULES CULINAIRES.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch11.tex}

\chapter*{\centering POTAGES ET SOUPES}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Potages et Soupes.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch12.tex}

\chapter*{\centering LES HORS-D'ŒUVRE}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Les Hors-d'Œuvre.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch13.tex}

\chapter*{\centering ŒUFS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Œufs}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch14.tex}

\chapter*{\centering BATRACIENS, CRUSTACÉS ET MOLLUSQUES}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Batraciens, Crustacés et Mollusques.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch15.tex}

\chapter*{\centering POISSONS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Poissons.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch16.tex}

\chapter*{\centering ISSUES\footnote{ Au point de vue gastronomique, les issues
comprennent les extrémités, les entrailles, certains viscères et certaines
glandes, tels que tête, queue, pieds, tripes, cœur, foie, rate, poumons,
rognons, ris, tétines, etc.} D'ANIMAUX DE BOUCHERIE ET DE PORC}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Issues d'animaux de boucherie et de porc.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch17.tex}

\chapter*{\centering VIANDES D'ANIMAUX DE BOUCHERIE ET DE PORC}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Viandes d'animaux de boucherie et de porc.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch18.tex}

\chapter*{\centering VOLAILLE ET ANIMAUX DE BASSE-COUR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Volaille et animaux de basse-cour.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch19.tex}

\chapter*{\centering GIBIER}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Gibier.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch20.tex}

\chapter*{\centering PATES, LÉGUMES SECS ET LÉGUMES VERTS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Pâtes, légumes secs et légumes verts.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch21.tex}

\chapter*{\centering CHAMPIGNONS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Champignons.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch22.tex}

\chapter*{\centering SALADES\footnote{\index{Définition des salades}
                  Les salades sont des aliments crus ou
                  cuits, servis froids, accommodés avec une sauce dont la base est un élément
                  gras combiné avec un élément acide.}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Salades.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch23.tex}

\chapter*{\centering FROMAGES}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Fromages.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch24.tex}
\index{Fromages} 

\chapter*{\centering ENTREMETS SUCRÉS \newline\hspace{16em}PÂTISSERIE}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Entremets sucrés. Pâtisserie.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch25.tex}
\index{Entremets sucrés, pâtisserie}

\chapter*{\Large\sc\centering COMPOTES\\ CONFITURES ET MARMELADES,\\ GELÉES,\\ PÂTES ET SIROPS DE FRUITS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Confitures et marmelades, gelées, pâtes et sirops de fruits}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch26.tex}

\chapter*{\Large\sc\centering 
GLACES, FROMAGES ET BISCUITS GLACÉS \\
MOUSSES ET BOMBES GLACÉES \\
PARFAITS \\
SOUFFLÉS ET PUDDINGS GLACÉS }
\index{Glaces} 
\index{Fromages et Biscuits glacés} 
\index{Fromages glacés} 
\index{Biscuits glacés} 
\index{Mousses glacées} 
\index{Bombes glacées} 
\index{Mousses et Bombes glacées} 
\index{Parfaits} 
\index{Soufflés glacés} 
\index{Puddings glacés} 
\index{Soufflés et Puddings glacés} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Glaces, Fromages et Biscuits glacés.  
                               Mousses et Bombes glacées.  Parfaits.  
                               Soufflés et Puddings glacés.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch27.tex}

\chapter*{\Large\sc\centering 
SORBETS, PUNCHS GLACÉS \\
GRANITÉS, MARQUISES, SPOOMS}
\index{Sorbets}
\index{Punchs glacés}
\index{Granités}
\index{Marquises}
\index{Spooms}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sorbets. Punchs glacés. Granités. Marquises. Spooms.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch28.tex}

\chapter*{\centering Le café. Le thé. Les liqueurs.}
\index{Le café}
\index{Le thé}
\index{Les liqueurs}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Le café. Le thé. Les liqueurs.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch29.tex}

\chapter*{\centering Quelques boissons}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Quelques boissons.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch30.tex}

\chapter*{\centering Traitement de l'obésité des gourmands\footnote{Ma méthode,
mentionnée dans un certain nombre de journaux médicaux, a été reproduite
\textit{in extenso} dans la « Tribune Médicale ». Elle figure dans les traités
classiques : « Précis de Thérapeutique » du professeur Vaquez, paru dans la
Bibliothèque Gilbert et Fournier, chez J.-B. Baillière ; « La Pratique
Thérapeutique » des docteurs Courtois-Suffit et Trémolières, parue chez Doin.
Le professeur Marcel Labbé en a parlé au dernier Congrès de Physiothérapie de
{\ppp1910\mmm}. De nombroux médecins et non des moindres la prescrivent
couramment.}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Traitement de l'obésité des gourmands.}
\input{/other/media/Livres/Ali-Bab/chapters/ch31.tex}
\index{Obésité}
\index{Obésité(Traitement divers de l'}
