\index{Fonds de cuisson, glaces de viande, essences, fumets et appareils}

\index{Définition des fonds de cuisson}
\index{Fonds de cuisson (Définition des)}
\index{Définition des jus}
\index{Jus (Définition des)}
\textit{Fonds de cuisson. —} Lies fonds de cuisson sont des jus ou extraits de
viande liquides, assaisonnés et aromatisés avec des légumes et des condiments.

\index{Définition des glaces de viande}
\index{Glaces de viande (Définition des)}
\textit{Glaces de viande. —} Les glaces de viande sont le résultat de la
réduction lente de fonds très limpides, dépouillés à plusieurs reprises, et
qu'on passe plusieurs fois au travers de linges très fins avant de les amener
à l'état pâteux ou à l'état solide.

\index{Définition des essences}
\index{Essences (Définition des)}
\textit{Essences. —} Les essences sont des glaces de veau saturées, soit de
jambon : telle l'essence de jambon, soit de légumes ; telles l'essence de
champignons et l'essence de truffes.

\index{Définition des fumets}
\index{Fumets (Définition des)}
\textit{Fumets. —} Les fumets sont des glaces de gibier ou de poisson.

\index{Appareils (Définition des)}
\index{Définition des appareils}
\textit{Appareils. —} Au sens culinaire, les appareils sont des combinaisons
qui, comme les glaces de viande, les fumets et les essences, servent à corser
les préparations culinaires, mais qui en diffèrent en ce qu'il n'entre pas de
fonds dans leur composition.

L'appareil le plus simple est le roux.

L'appareil Mirepoix et l'appareil d'Uxel sont des appareils aromatisés.
