\newpage
\bigskip
\section*{\centering Menus de déjeuners pour 4 à 6 personnes}
\bigskip

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Friture de laitances de carpes,

Poule au riz et aux cèpes.

Mutton chops.

Pommes de terre à la crème,

Salade de barbe et de betterave.

Fromages.

Fruits.

Beignets à la polonaise.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Œufs sur le plat en surprise.

Turbot aux tomates.

Côtelettes de veau, sauce Mornay.

Perdreaux aux petits pois.

Salade de céleri à la mayonnaise.

Fromages.

Confiture de Bar.

Génoise.}

\bigskip
\sk 
\bigskip

\centering{
Grenouilles au blanc.

Cassoulet.

Fonds d'artichauts au mirepoix.

Pintadeau rôti, sauce à l'orange,

Salade d'endives à la crème.

Fromages.

Fruits.

Pudding aux dattes.}
\bigskip

\sk 

\bigskip

\centering{
Choucroute garnie.

Ragoût de veau et d'issues de veau,

Levraut rôti.

Pommes de terre en purée.

Salade de chicorée.

Fromages.

Fruits.

Crème au chocolat.}
\bigskip

\sk 

\bigskip

\centering{
Matelote d'anguilles.

Poulet au blanc.

Filet grillé.

Pommes de terre soufflées.

Salade de haricots verts et de tomates.

Fromages.

Fruits.

Crêpes à la sauce.}
\bigskip

\sk 

\bigskip

\centering{
Bouchées de faisan farcies, sauce Périgueux.

Blanquette de veau.

Pilaf.

Râble de lièvre rôti.

Salade de mâche et de céleri.

Fromages.

Fruits,

Tarte aux pommes.}
\bigskip

\sk 

\bigskip

\centering{
Bar à la gelée.

Bœuf à la mode.

Petits pois à la crème.

Poulet sauté à l'estragon.

Salade de feuilles tendres de salsifis.

Fromages.

Fruits.

Crème aux abricots.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Fondue au fromage.

Rougets au beurre.

Ragoût de mouton aux pommes de terre et aux navets.

Bec-figues pochés à la fine champagne.

Salade aux œufs.

Fromages.

Fruits.

Praliné à la crème.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Queues d'écrevisses en hors-d'œuvre.

Rognons de veau sautés au champagne.

Canard rouennais à la presse.

Salade de cœurs de romaine.

Fonds d'artichauts aux pointes d'asperges.

Fromages.

Fruits.

Œufs à la neige.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Friture de goujons.

Bouchées de poulet farcies, sauce suprême.

Carré de veau piqué rôti, aux nouilles.

Cailles en cocotes.

Salade de haricots verts.

Fromages.

Compotes de poires panachées.

Madeleines fourrées.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Raie au beurre noisette.

Soufflé de poulet au riz.

Chanterelles à la crème.

Filet de pré-salé au bacon et au rognon de veau.

Salade de haricots blancs.

Fromages.

Fruits.

Crème renversée.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Œufs brouillés aux crevettes,

Poussins grillés, sauce diable.

Endives au beurre.

Râble de lièvre farci braisé, sauce à la crème.

Salade de lentilles.

Fromages.

Fruits.

Tartelettes aux fruits.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Coquilles Saint-Jacques.

Poulet en cocote.

Filet de bœuf poché, aux tomates.

Nouilles au beurre et à la chapelure.

Salade de salsifis.

Fromages.

Pêches glacées.

Éclairs.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Tourte aux quenelles de godiveau.

Civet de lièvre.

Poulet sauté au citron.

Champignons farcis.

Salade de pommes de terre.

Fromages.

Fruits.

Pets de nonne fourrés, glacés.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Aspic d'huîtres.

Langues de mouton, sauce Soubise.

Poularde farcie de nouilles, braisée.

Carottes à la béchamel.

Salades d'endives.

Fromages.

Fruits.

Choux à la crème.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Gras-double à l'échalote.

Lapereaux grillés, sauce tartare.

Flageolets à la crème.

Alouettes en linceul.

Salade verte.

Fromages.

Fruits.

Flan de crème praliné.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Hors-d'œuvre à la russe.

Médaillons de porc grillé, sauce Robert.

Poulet sauté à la crème et à l'armagnac.

Fonds d'artichauts Soubise,

Salade de riz.

Fromages.

Fruits.

Bavarois aux fruits.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Merlans frits.

Selle de marcassin à la choucroute.

Ragoût de poulet aux morilles.

Pâté de bécasses.

Salade de ris de veau et de laitue.

Fromages.

Fruits.

Soufflé à la crème vanillée.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Petits cornets de bœuf fumé à la langue et aux truffes.

Timbale de salmis de langouste.

Carré d'agneau grillé.

Haricots blancs à la crème, gratinés,

Asperges en salade.

Fromages.

Fruits.

Pudding mousseline.}

\newpage
\bigskip
\section*{\centering Menus de dîners pour 4 à 6 personnes}
\bigskip

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée de légumes, au riz.

Brochet jardinière.

Civet de canard rouennais.

Carré d'agneau grillé,

Pommes de terre sautées, aux truffes,

Salade de laitue aux œufs durs,

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée café-rhum.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage aux huîtres.

Rissoles au salpicon de gibier.

Paupiettes de veau au jambon.

Turban de macaroni aux champignons farcis.

Bécasses rôties.

Salade de romaine.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée kirsch-mandarine.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage aux légumes nouveaux, à la paysanne.

Croquettes de volaille et de foie gras.

Perches aux écrevisses.

Selle de pré-salé rôtie.

Fricassée de cèpes au parmesan.

Salade de pointes d'asperges.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée fraise-pistache.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Barszcz.

Huîtres sur canapés.

Pigeons farcis, en turban de ris.

Filet de sanglier rôti.

Lazagnes gratinées, aux épinards.

Salade d'endives.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée rhum-thé.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Petite marmite.

Barquettes de salpicon de ris d'agneau, morilles et foies de volaille.

Timbale de filets de soles à la ravigote,

Bœuf à la parisienne.

Palombes rôties.

Salade de laitue à la crème.

Fromages.

Fruits.

Pudding glacé.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée de soja aux perles.

Soufflé aux crevettes.

Filets de levraut sautés, sauce béarnaise.

Pommes de terre Léontine,

Grouses rôties,

Salade de céleri.

Fromages.

Fruits.

Mousse à la chartreuse glacée.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème de lentilles.

Homard à l'américaine.

Roast-beef.

Macédoine de légumes.

Pâté de volaille truffé.

Salade de chicorée à la crème.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée marron-vanille.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Consommé de volaille.

Langouste à la parisienne.

Salmis de bécasses.

Chou-fleur au gratin.

Selle de chevreuil grillée.

Salade de légumes.

Fromages.

Fruits.

Soufflé glacé.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage purée de marrons.

Vol-au-vent.

Brochet farci rôti.

Civet de pré-salé aux pommes duchesse.

Coq au vin.

Courgettes farcies.

Fromages.

Fruits.

Glace panachée.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Krupnik velouté.

Sole Colbert.

Escalopes de ris de veau sautées, au piment.

Épinards au jus.

Faisan rôti, flanqué de bec-figues.

Salade de chou-palmiste.

Fromages.

Fruits,

Parfait au café.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème de chou-fleur aux choux de Bruxelles.

Bar au beurre.

Fricandeau à l’oseille.

Foie gras truffé en aspic.

Salade Sémonville.

Salsifis au mirepoix.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée kirsch-cerise.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème d'oscille.

Perches à la meunière.

Agneau sauté, à la macédoine de légumes.

Spaghetti à la sicilienne.

Perdreaux à la coque.

Salade verte.

Fromages,

Fruits.

Biscuit glacé.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Consommé velouté au parmesan.

Cabillaud à l’espagnole.

Quasi de veau braisé.

Chanterelles à la Mornay.

Canard rôti, sauce rouennaise.

Salade russe, à la française.

Fromages.

Fruits.

Glace à la vanille.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème de légumes aux petits pois.

Langoustines grillées, sauce aux huîtres.

Salmis de faisan.

Paupiettes de bœuf rôties à la broche.

Salade de romaine à la crème.

Champignons farcis.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée chocolat-crème Chantilly.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage purée de pommes de terre et de poireaux.

Laitances de carpes au chablis, en turban de saumon

Rouelle de veau braisée.

Risotto à la milanaise.

Contrefilet rôti, aux tomates et fonds d'artichauts farcis.

Salade de raiponce.

Fromages.

Fruits.

Fromage glacé.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage purée de carottes et de tomates,

Barbue court-bouillonnée, sauce aux huîtres.

Noisettes de pré-salé Soubise.

Poularde farcie de morilles,

Pité de foie gras truffé en croûte.

Salade de légumes.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée figue-pistache.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage purée de congre.

Bouchées de cervelle.

Cailles au riz.

Filet rôti, jardinière.

Galantine de pintade au foie gras,

Salade de chicorée.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée groseille-grenadine-vanille.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage purée de pois, aux oreilles de porc.

Civet de lamproie.

Noix de veau braisée.

Tomates farcies de champignons grillés.

Caneton rôti, sauce à l'orange.

Salade de pointes d'asperges.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée goyave-marasquin.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème de topinambours.
Brochet au bleu.

Perdreaux au chou.

Aloyau rôti, croquettes de pommes duchesse.

Pain de lièvre.

Salade de céleri, endives, betteraves.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée fraise des bois-banane.}

\newpage
\bigskip
\section*{\centering Menus de déjeuners pour 8 à 12 personnes}
\bigskip

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Caviar sur canapés.

Spaghetti garnis.

Poularde farcie de pieds de mouton.

Foie gras truffé en cocote,

Salade de céleri et de noix.

Flageolets à l'étouffée.

Fromages.

Fruits.

Plum-pudding.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Filets de merlans garnis.

Rognons de veau, sauce au citron et à la moutarde.

Grives à la broche.

Soufflé de pommes de terre.

Pâté de lièvre et de foie gras aux truffes.

Salade de pissenlit blanc.

Fromages.

Fruits.

Manqué glacé au café.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Paupiettes de filets d'ombre, sauce Nantua.

Brochettes de ris de veau et de bacon.

Poularde financière.

Carré de mouton rôti.

Purée de haricots rouges au vin.

Salade de scarole à la crème.

Fromages.

Pêches flambées.

Profiteroles fourrées.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Escargots en coquilles.

Épaule de pré-salé au risotto.

Jambon de Prague aux épinards,

Faisan farci, braisé au porto.

Salade de barbe.

Cèpes au gratin.

Fromages.

Fruits.

Turban de poires, crème Chantilly.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Brochet à la gelée.

Grenouilles à la poulette.

Canetons aux navets nouveaux.

Entrecôte grillé, sauce à la moelle.

Pommes de terre soufflées.

Salade de pourpier.

Fromages.

Fruits rafraîchis.

Brioche.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Huîtres natives de Zélande.

Poularde demi-deuil.

Artichauts farcis.

Cuissot de chevreuil, sauce poivrade.

Riz sec.

Salade de céleri à la mayonnaise.

Fromages.

Fruits.

Saint-Honoré.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Œufs en cocotes.

Crevettes à l'américaine.

Ragoût de foies de volaille au riz et aux cèpes.

Goulach de bœuf.

Salade japonaise.

Asperges, sauce mousseline.

Fromages.

Fruits.

Abricotine aux framboises.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Marennes vertes.

Tête de veau en aspic, sauce douce.

Selle de faon grillée.

Pommes de terre gratinées.

Pâté d'alouettes.

Salade belge.

Fromages.

Fruits.

Charlotte de crème fouettée au café.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Rougets grillés, au fenouil.

Pieds de mouton, sauce poulette.

Piments verts farcis braisés.

Filet de veau piqué, rôti.

Salade d'épinards.

Chicorée à la crème.

Fromages.

Poires glacées.

Gâteau de riz.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Petites croustades de purée de bécasses,

Mulets à la meunière.

Longe de veau farcie, braisée.

Purée de cresson.

Lièvre truffé, sauce demi-glace au gibier.

Salade de barbe et de betterave.

Fromages.

Fruits.

Beignets de pommes fourrées.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Anguilles, sauce tartare.

Rognons de veau sautés à la crème.

Potée fermière.

Filet Boston.

Pommes de terre Champs-Élysées.

Salade de romaine.

Fromages.

Fruits.

Soufflé au chocolat.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Friture d’éperlans.

Oreilles de veau farcies.

Couscous.

Haricots verts à la crème.

Pâté de perdreaux en croûte.

Salade verte,

Fromages.

Fruits.

Charlotte aux pommes.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Civet de saumon.

Croquettes de crème au jambon et à la langue.

Bœuf à la mode en aspic.

Carottes à la Vichy.

Poulets sautés à l'indienne.

Salade de laitue,

Fromages.

Fruits.

Gâteau fantoche.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Croquettes de brochet et d'écrevisses.

Friture de poussins.

Gigot de pré-salé.

Haricots panachés.

Ortolans en sarcophages.

Salade de scarole aux œufs.

Fromages.

Fruits.

Crème au caramel.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Œufs pochés à la langue truffée.

Matelote de brochet.

Escalopes de veau panées.

Cardons, sauce mousseline,

Canard rouennais farci, en cocote.

Salade de légumes.

Fromages.

Fruits.

Tarte aux abricots.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Brandade de morue en croûte.

Halbrans à la coque.

Côte de veau gratinée.

Épinards à la crème.

Râble de lièvre rôti.

Salade de mâche, céleri, betteraves.

Fromages.

Fruits.

Riz à l'impératrice.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Bouillabaisse.

Nouilles au jambon.

Gigot de mouton mariné.

Haricots mange-tout au jus.

Foie gras de canard au naturel.

Salade de pissenlit jardinière.

Fromages.

Fruits.

Pseudo-soufflé glacé.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Timbale de filets de soles, sauce homard.

Chou farci.

Filet grillé au beurre d'anchois.

Pommes de terre paille.

Terrine de lièvre et de foie gras.

Salade de germes de soja.

Fromages.

Fruits.

Omelette soufflée en surprise.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Sole au vin blanc.

Warack Malfouff à la parisienne.

Filets mignons sur canapés aux champignons farcis,

Pommes de terre noisettes.

Croustade de canard au foie gras

Salade exotique.

Fromages.

Fruits.

Gâteau de noix.}

\newpage
\bigskip
\section*{\centering Menus de dîners pour 8 à 12 personnes}
\bigskip

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage Mimosa.

Langouste gratinée.

Double de pré-salé.
Pommes de terre Anna.

Pintades rôties, au cresson.

Mousse de foie gras en aspic.

Salade de cœurs de laitues à la crème.

Haricots verts sautés,

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée kirsch-abricot.

Gâteau de Compiègne à l'ananas.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Consommé aux œufs pochés.

Petites timbales de lièvre farcies, sauce poivrade.

Paupiettes de filets de soles.

Salmis de bécassines.

Purée de pommes de terre et de cerfeuil bulbeux.

Aloyau rôti financière.

Salade d'endives.

Céleris braisés.

Fromages,

Fruits.
Bombe glacée curaçao-reine-Claude.

Gâteau feuilleté aux amandes.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée d'asperges.

Soufflé au jambon.

Sole normande.

Pièce de bœuf à la bourguignonne.

Gnocchi à la semoule.

Pigeons rôtis sur canapés.

Salade de pommes de terre, céleri, truffes.

Courgettes farcies gratinées,

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée pêche-crème Chantilly avec groseilles de Bar.

Biscuit de Savoie.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage Saint-Germain.

Turbotin soufflé.

Cuissot de daim, sauce marinade.

Côte de bœuf braisée au champagne

Spaghetti à la milanaise.

Poularde truffée rôtie.

Salade de chicorée.

Asperges gratinées.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée orange-ananas.

Gâteaux d'amandes au miel.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage à la tortue.

Écrevisses à la bordelaise,

Ris de veau aux petits pois.

Selle de pré-salé aux haricots panachés.

Ortolans rôtis.

Ballotine de foie gras truffé,

Salade de laitue.

Cardons à la béchamel.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée vanille-fraise,

Gâteau Moka.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée de céleri aux petits pois.

Bouchées de brochet farcies, sauce Nantua.

Filets mignons, sauce madère aux truffes.

Halbrans rôtis.

Navets nouveaux au jus.

Foie gras d'oie en brioche.

Salade de cœurs de chicorée.

Soufflé aux épinards.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée cerise-marasquin.

Gâteau glacé aux noisettes et aux pistaches.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée de cerfeuil bulbeux.

Sole soufflée, sauce hollandaise vert-pré.

Jambon en croûte.

Daube de faux filet.

Pommes de terre à l'étuvée.

Dinde truffée rôtie.

Salade de chou-palmiste.

Morilles farcies.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée praliné-kummel.

Croûte aux marrons.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème de gibier.

Cervelles de veau en coquilles.

Gibelotte de lapereau de garenne.

Aloyau braisé.

Petits pois à l'étouffée.

Grives au gin.

Salade méli-mélo.

Aubergines gratinées.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée mirabelle-anisette.

Brioche mousseline.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage à la bisque.

Melon glacé au porto.

Filets de soles en turban de brochet.

Chaussons au jambon.

Baron d'agneau aux pointes d'asperges,

Galantine de volaille.

Cœurs de scarole au beurre.

Salade de truffes.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée pomme-mandarine.

Gâteau aux pistaches.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage velouté aux petits pois.

Carpe demi-deuil.

Rump-steak braisé.

Pommes de terre à la crème,

Filets de levraut, sauce aux truffes.

Perdreaux rôtis.

Salade de légumes en surprise.

Paprikas verts gratinés.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée grenadine-poire.

Croquante.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée de tomates.

Rissoles au foie gras.

Filets de soles Lucullus.

Baron d'agneau à l'ananas.

Pommes de terre fourrées.

Canard rouennais rôti.

Salade de pissenlit.

Petits pois aux pointes d'asperges.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée framboise-pistache.

Tôt-fait suprême.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée de volaille.

Bouchées de perdreau farcies, sauce demi-glace.

Truite saumonée braisée.

Grenadins de veau au jus.

Cuissot de sanglier, sauce venaison.

Purée de marrons.

Salade de chicorée.

Aubergines farcies.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée ananas-chartreuse.

Plum-Cake.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage velouté aux fèves fraîches.

Ris de veau, sauce suprême.

Sole Cardinal.

Filet de bœuf truffé, sauce demi-glace.

Pommes de terre Chip.

Chapon rôti.

Salade sans nom.

Morilles au jus.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée framboise-champagne.

Pain de Gênes.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage à la queue de bœuf.

Barquettes de ris d'agneau Villeroi.

Omble-chevalier à la meunière tomatée.

Poulet sauté aux cèpes.

Selle de sanglier rôtie.

Purée de cerfeuil bulbeux.

Pâté de cailles.

Salade de mâche, céleri, betterave.

Fromages.

Fruits.

Glace Plombière.

Gâteau au chocolat.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème veloutée de fonds d'artichauts.

Salmis de homard à la crème.

Filet de mouton grillé.

Cardons à la moelle.

Macaroni au gratin.

Poulet à l'Étoile.

Salade de crosnes.

Petits pois aux laitues.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée café-vanille.

Savarin.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Croûte-au-pot.

Truite saumonée, sauce mousseline.

Noisettes de pré-salé au jus.

Fonds d'artichauts aux champignons.

Poularde farcie de langue.

Terrine de foie gras truffé,

Salade de romaine.

Céleri braisé,

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée citron-fraise.

Gâteau manqué praliné.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage velouté de grenouilles aux perles.

Vol-au-vent de Carême.

Selle de pré-salé braisée.

Pommes de terre Voisin.

Médaillons de veau aux morilles,

Bécasses farcies de foie gras truffé, en cocote.

Salade de chou-palmiste.

Pointes d'asperges à la crème.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée amande-groseille,

Gâteau suave.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage crème de légumes aux champignons et à la semoule.

Truite saumonée farcie, en aspic.

Gélinottes braisées à la crème.

Pain de chicorée.

Filet de bœuf piqué.

Pommes de terre au jus.

Salade russe.

Cœurs de laitue au beurre.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée poire-bénédictine.

Petits fours assortis.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{
Potage purée de perdrix.

Tartelettes de rognons de coq et de foies de volaille.

Barbue garnie.

Râble de lièvre braisé à la crème.

Pommes de terre des gourmands.

Dindonneau rôti.

Salade verte.

Haricots verts au jus.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée abricot-praliné.

Gorenflot.}

\bigskip
\sk
\bigskip

\centering{

MENU MAIGRE.\\

Potage de Carême.

Filets de soles au chambertin en turban de homard,

Alose grillée, à l'oseille.

Salsifis frits.

Pluviers rôtis.

Pâté de saumon.

Salade de chicorée frisée.

Carottes à la crème.

Fromages.

Fruits.

Bombe glacée noisette-chocolat.

Millefeuille.}
